%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[11pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[a5paper, margin=1.0cm]{geometry}

\usepackage{mdframed}
\newmdtheoremenv{fpropriete}{Propriété}
\newmdtheoremenv{fnexemple}{Exemple}

\newcommand\pointmedian{\kern-0.25em\textperiodcentered\kern-0.25em}
\catcode`·=\active
\def·{\pointmedian}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\section*{Tangente --- Exercices}

\subsection*{Objectifs}

\begin{description}
  \item[Savoir faire] Tracer la tangente à un cercle en l'un de ses points.
  \item[Savoir faire] Utiliser les propriétés de la tangente.
\end{description}


\subsection*{Tracé}

\begin{exercice}
  \emph{Refaire l'exercice autant de fois que nécessaire.}
  \begin{description}
    \item[Énoncé] Tracer un cercle, marquen un point sur ce cercle, et tracer (à la règle et au compas) la tangente à ce cercle en ce point.
    \item[Vérification] Vérifier :
      \begin{itemize}
        \item avec que équerre, que l'angle entre formé par le rayon et la tangente est droit ;
        \item à l'œil nu, qu'il y a exactement un point d'intersection (ni plus, ni moins) entre le cercle et la tangente.
      \end{itemize}
  \end{description}
\end{exercice}

\subsection*{Application}

\begin{exercice}
  Soit un carré $ABCD$, et $\mathcal{C}$ le cercle de centre $A$ et de rayon $AB$.
  \begin{enumerate}
    \item Tracer la figure.
    \item Montrer que $\left( BC \right)$ est la tangente à $\mathcal{C}$ passant par $B$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Soit $\mathcal{C}$ un cercle de centre $O$, $A$ un point du cercle, et $\mathcal{T}$ la tangente à $\mathcal{C}$ passant par $A$.
  \begin{enumerate}
    \item Faire une figure.
    \item Placer $O'$, symétrique de $O$ par rapport à $A$.
    \item Montrer que $\mathcal{T}$ est la médiatrice de $\left( OO' \right)$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Soit $ABC$ un triangle rectangle en $A$, tel que $BC=2AB$. On note $I$ le milieu de $BC$, et on considère le cercle $\mathcal{C}$ de centre $B$ et de rayon $IB$.

Montrer que $\left( AC \right)$ est une tangente au cercle $\mathcal{C}$.
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Soit $\mathcal{C}$ un cercle de centre $O$, et $A$ un point extérieur au cercle.
  \begin{enumerate}
    \item Faire une figure.
    \item Tracer le cercle $\mathcal{C'}$ de diamètre $\left[ OA \right]$.
    \item On appelle $B$ et $C$ les points d'intersection des cercles $\mathcal{C}$ et $\mathcal{C'}$. Montrer que $\left( AB \right)$ et $\left( AC \right)$ sont des tangentes au cercle $\mathcal{C}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
